\chapter{Simulace dynamické diskonexe}

\section{Model klidného Slunce}
Pro umožnění spočtení magnetického pole podle rovnice (\ref{eq:magstat}) je potřeba znát tlak plynu jako funkci hloubky v klidném Slunci $p_e(z)$. Za tímto účelem lze použít některý dostupných modelů. Výpočet byl ovšem v rámci práce pro přípovrchvé vrstvy proveden pro ověření správnosti použitého modelu konvekce.

\subsection{Rovnice přenosu energie}
V difúzní aproximaci lze logaritmický teplotní zářivý gradient $\nabla_{rad}$ vypočítat podle vztahu
\begin{equation}
	\frac{3\kappa P L_R}{16\pi a c G M_R T^4},
\end{equation}
kde $L_R$ je celkový zářivý výkon Slunce ve vzdálenosti $R$ od jeho středu, $M_R$ je hmotnost části Slunce obalené slupkou o poloměru $R$. V přípovrchových vrstvách, kterými se v práci zabýváme, dochází již pouze k naprosto zanedbatelnému počtu jaderných reakcí, při kterých by byla produkována energie a které by ovlivnily celkový zářivý výkon. Proto byla pro výpočet tato hodnota nahrazena hodnotou $L^*$, tedy zářivým výkonem celého Slunce. Tento gradient určuje, jak se mění teplota v závislosti na tlaku, pokud uvažujeme pouze zářivý přenos energie.

Označme logaritmický teplotní gradient získaný z modelu konvekce jako $\nabla_{conv}$. Podmínkou pro vznik konvekce je
\begin{equation}
	\nabla_{ad}<\nabla_{rad}.
\end{equation}
Pro $\nabla_{conv}$ zároveň platí
\begin{equation}
	\nabla_{ad}\leq\nabla_{conv}\leq\nabla_{rad}.
\end{equation}
Skutečný gradient pak tedy lze určit jako
\begin{equation}
	\nabla = \min(\nabla_{ad},\nabla_{conv}).
\end{equation}

\subsection{Hydrostatická rovnováha}
Tlak plynu ve Slunci je určen hydrostatickou rovnováhou, tedy
\begin{equation}
	\frac{\D p}{\D z}=\rho g,
\end{equation}
kde $\rho$ je hustota a $g$ gravitační zrychlení v daném bodě. Hodnota hustoty $\rho(T,p)$ je určena ze stavové rovnice. Pokud tedy známe počáteční podmínky, můžeme teplotní a tlakový hloubkový profil spočítat ze soustavy dvou obyčejných diferenciálních rovnic prvního řádu:
\begin{align}
	\frac{\D p}{\D z}&=\rho(T,p) g(z)=\frac{p}{H(T,p,z)}\\
	\frac{\D T}{\D z}&=\nabla(T,p,z)\frac{T}{H(T,p,z)}
\end{align}
kde $H$ je tzv. tlaková škála,
\begin{equation}
	H = \frac{\D z}{\D \ln p}=\frac{p}{\rho g}
\end{equation}

\subsection{Stavová rovnice}
Stavová rovnice ionizovaného plynu ve Slunci je poměrně dobře reprezentována stavovou rovnicí ideálního plynu. Při výpočtu bylo ovšem interpolováno ze předpočítaných tabulek OPAL \cite{OPAL}, ve kterých jsou provedeny korekce na neidealitu plynu. Dále je ve stavové rovnici započtena ionizace atomů, která ovlivňuje střední molekulovou hmotnost.

\subsection{Numerické řešení}
Řešení bylo naprogramováno v programovacím jazyce Python za použití balíčků pro numerické a vědecké výpočty NumPy a SciPy.

Pro integraci rovnic byl použit řešič \uv{dopri5} implementovaný v balíčku SciPy, používající Dormand-Princovu metodu; tedy Runge-Kuttova metoda s průběžnou kontrolou kroku.

\subsection{Výsledky}
Jako počáteční podmínky byly zvoleny tlak a teplota z modelu S [citace], který je použit pro srovnání vypočtených hodnot s hodnotami obecně uznávanými. Na obrázcích \ref{fig:P_bcg} a \ref{fig:T_bcg} je znázorněn průběh tlaku a teploty pro oba modely až do hloubky $\unit[12.5]{Mm}$.

Na první pohled vypočtená teplota velmi dobře odpovídá průběhu z modelu S. Hodnoty se ale již od začátku mírně liší (viz přiblížení na obr. \ref{fig:T_bcg_closeup}). Na vině je nejspíše fakt, že vypočtený model nebere v úvahu atmosféru, kde přestává platit difúzní aproximace.

V důsledku této nepřesnosti vznikají již znatelné rozdíly v tlakových profilech. Pokud ale přistoupíme na hypotézu, že tato nepřesnost je způsobena neošetřeným chováním blízko povrchu, lze předpokládat, že použité rovnice a použitý model konvekce jsou správně.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.4]{../../plots/T_bcg.eps}
	\caption{Porovnání vypočtené hodnoty teploty ve Slunci do hloubky $\unit[12.5]{Mm}$ s hodnotami z modelu S}
	\label{fig:T_bcg}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.4]{../../plots/P_bcg.eps}
	\caption{Porovnání vypočtené hodnoty teploty ve Slunci do hloubky $\unit[12.5]{Mm}$ s hodnotami z modelu S}
	\label{fig:P_bcg}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.4]{../../plots/T_bcg_closeup.eps}
	\caption{Porovnání teplotních profilů blízko povrchu}
	\label{fig:T_bcg_closeup}
\end{figure}